**涼隱王呂紹**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**永業**\[1\]，略陽（今[甘肅](../Page/甘肅.md "wikilink")[天水](../Page/天水.md "wikilink")）[氐人](../Page/氐.md "wikilink")。[十六國時期](../Page/十六國.md "wikilink")[後涼國第二任君主](../Page/後涼.md "wikilink")，後涼懿武帝[呂光嫡子](../Page/呂光.md "wikilink")。呂紹登位不久即被[呂纂及](../Page/呂纂.md "wikilink")[呂弘兩位兄長發動政變所推翻](../Page/呂弘.md "wikilink")，呂紹自殺。

## 生平

呂光出征西域時，呂紹與[石氏等人留在前秦](../Page/石皇后.md "wikilink")。淝水之戰後，前秦因戰敗而國亂，長安亦構亂，呂紹等人於是出奔仇池，直至[麟嘉元年](../Page/麟嘉.md "wikilink")（389年）才到後涼，甫稱三河王的呂光遂立吕紹為世子\[2\]。[龍飛元年](../Page/龙飞_\(后凉\).md "wikilink")（396年），呂光立其為太子。

吕绍唯一一次有记载的亲自指挥的军事行动在龍飛四年（399年），当时他与庶兄吕纂攻打[北凉天王](../Page/北凉.md "wikilink")[段业](../Page/段业.md "wikilink")，段业求助于[南凉天王](../Page/南凉.md "wikilink")[秃发乌孤](../Page/秃发乌孤.md "wikilink")。秃发乌孤的弟弟[秃发利鹿孤率援军赶到](../Page/秃发利鹿孤.md "wikilink")，吕绍和吕纂只得撤退。

同年年末，呂光病重，立呂紹為天王，以吕纂为[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")，吕弘為[司徒](../Page/司徒.md "wikilink")，臨終前叮囑呂紹說：「如今三寇（[乞伏-{乾}-歸](../Page/乞伏乾歸.md "wikilink")、[段業和](../Page/段業.md "wikilink")[禿髮烏孤](../Page/禿髮烏孤.md "wikilink")）未平，我死之後，呂纂帶領軍隊，呂弘治理朝政，你自己無為而治，把重任交給兩個哥哥」\[3\]。也对两位长子有所嘱咐：“永业并非治理乱世的人才，只不过因嫡长的规举才让其处元首之位。现在外有强寇，人心不定，你们兄弟和睦则会让国家流传万世；若果自己内斗，则祸乱立即就会来了。”还对吕纂说：“你本性粗豪勇武，很令我担心。开展基业本来就艰难，守成也不容易。好好辅助永业，不要听谗言呀。”不久呂光去世，呂紹秘不發喪，呂纂推門入殿哭喪，竭盡哀思才出來。呂紹害怕被殺害，想讓位給他，但呂纂以呂紹是嫡子身份推辭，呂紹固請也不獲呂纂答允，於是即位。呂光侄子[呂超勸呂紹及早除去既有兵權](../Page/吕超_\(后凉\).md "wikilink")，又有極高威名的呂纂，但呂紹雖也憂心呂纂，但仍以父親遺命及袁尚兄弟相爭之事一再拒絕對付呂纂，令呂超很失望\[4\]。呂紹在湛露堂面見呂纂時，呂超持刀在側侍候，用眼神請求呂紹收捕呂纂，但呂紹都不肯。

在呂紹到後涼前，呂光曾經想立呂弘為世子，不過因為知道呂紹在仇池而打消念頭。可是呂弘一直記恨在心，不久即派尚書[姜紀唆使呂纂和他一起叛變](../Page/姜紀.md "wikilink")\[5\]。呂纂順從，於是在一夜率軍攻入宮廷，呂紹試圖出兵抵抗，但兵眾都因為忌憚呂纂威名而潰散。呂紹見此便在紫閣自殺。呂纂即位後[諡呂紹為](../Page/諡号.md "wikilink")**隱王**。

## 妻子

  - [張美人](../Page/張皇后_\(呂紹\).md "wikilink")，敦煌人，長得十分美艷，呂紹死後請出家為尼。及後登位的呂隆逼迫她，於是在張掖門樓跳下自殺。\[6\]

## 註釋

## 參考書目

  - 《晉書·載記·呂纂傳》
  - 《資治通鑑》（卷一百一十一）

[category:後涼天王](../Page/category:後涼天王.md "wikilink")
[L吕](../Page/category:氐人.md "wikilink")
[S](../Page/category:呂姓.md "wikilink")

[Category:五胡十六国自杀人物](../Category/五胡十六国自杀人物.md "wikilink")
[Category:天王](../Category/天王.md "wikilink")

1.  《晉書·呂光傳》載呂光病重時對呂纂、呂弘二人言：「永業才非撥亂，直以正嫡有常，猥居元首。今外有強寇，人心未甯，汝兄弟緝穆，則貽厥萬世。若內自相圖，則禍不旋踵。」永業即呂光所立天王呂紹。屠喬孫輯百卷本《十六國春秋·卷八十二》亦載：「呂紹字永業」
2.  《資治通鑑·卷一百零七》太元十四年：「二月，呂光自稱三河王，大赦，改元麟嘉，置百官。光妻石氏、子紹、弟德世自仇池來姑臧，光立石氏為妃，紹為世子。」[胡三省註](../Page/胡三省.md "wikilink")：「長安之亂，呂光之家奔仇池依楊氏。」
3.  《晉書·呂光傳》：「謂紹曰：『吾疾病唯增，恐將不濟。三寇窺窬，迭伺國隙。吾終以後，使纂統六軍，弘管朝政，汝恭己無為，委重二兄，庶可以濟。若內相猜貳，釁起蕭牆，則晉、趙之變旦夕至矣。』」
4.  《晉書·呂纂傳》：「及紹嗣偽位，呂趙言於紹曰：『纂統戎積年，威震內外，臨喪不哀，步高視遠，觀其舉止亂常，恐成大變，宜早除之，以安社稷。』紹曰：『先帝顧命，音猶在耳，兄弟至親，豈有此乎！吾弱年而荷大任，方賴二兄以寧家國。縱其圖我，我視死如歸，終不忍有此意也，卿慎勿過言。』超曰：『纂威名素盛，安忍無親，今不圖之，後必噬臍矣。』紹曰：『吾每念袁尚兄弟，未曾不痛心忘寢食，寧坐而死，豈忍行之。』超曰：『聖人稱知機其神，陛下臨機不斷，臣見大事去矣。』」
5.  《晉書·呂纂傳》：「遣尚書姜紀密告纂曰：『先帝登遐，主上闇弱，兄總攝內外，威恩被于遐邇，輒欲遠追廢[昌邑之義](../Page/劉賀.md "wikilink")，以兄為[中宗何如](../Page/漢宣帝.md "wikilink")？』」
6.  此據[張澍輯之](../Page/張澍.md "wikilink")[段龜龍](../Page/段龜龍.md "wikilink")《涼州記》